\section*{Лабораторная работа моделирование тепломассообменных процессов}

В связи с тем, что модель идеального вытеснения имеет наибольшую движущую силу, в промышленности наиболее распространение получили аппараты наиболее близкие к данной структуре потока: кожухотрубчатые, "труба в трубе", пластинчатые и другие. На рисунке представлена схема потоков в прямоточном теплообменнике. 

Тепловой баланс холодного теплоносителя:
\begin{equation}\label{eq:tbal-cold}
	G_1 T c_{p1}-G_1 (T_1+\Delta T_1) + q \Delta F=0
\end{equation}
Поток тепла направлен от холодного теплоносителя к горячему, поэтому в выражении теплового баланса будет с отрицательным знаком:
\begin{equation}\label{eq:tbal-hot}
	G_2 T_2 c_{p2} -G_2 (T_2 - \Delta T_2) -q \Delta F =0
\end{equation}

Поток тепла можно выразить уравнением теплопередачи:
\begin{equation}\label{eq:teploper}
	q=K(T_2-T_1)
\end{equation}
где K --- коэффициент теплопередачи. Расписывая площадь поверхности теплопередачи через периметр сечения теплопередачи $P$ и длину элементарного объема $\Delta x$ как $\Delta F = \Delta x P$, с использованием выражения \ref{eq:teploper}, уравнения \ref{eq:tbal-cold} и \ref{eq:tbal-hot} можно переписать в виде системы:

 \begin{equation}
 \left\{
 \begin{aligned}
 &\dfrac{dT_1}{dx}=\dfrac{K(T_2-T_1)P}{G_1 c_{p1}}        \\
 &\dfrac{dT_2}{dx}=-\dfrac{K(T_2-T_1)P}{G_2 c_{p2}}            
 \end{aligned}
 \right.
 \end{equation}

В зависимости от поставленной задачи граничные условия могут задаваться по разному. Обычно известны расходы теплоносителей и температуры на входе теплообменника.

Для противоточного теплообменника можно записать следующую систему дифференциальных уравнений:
 \begin{equation}
 \left\{
 \begin{aligned}
 &\dfrac{dT_1}{dx}=\dfrac{K(T_2-T_1)P}{G_1 c_{p1}}        \\
 &\dfrac{dT_2}{dx}=\dfrac{K(T_2-T_1)P}{G_2 c_{p2}}            
 \end{aligned}
 \right.
 \end{equation}
 
 В случае противоточного направления и известных входящих потоках необходимо решать краевую задачу.
 
 Для плоской стенки коэффициент определяется как:
 \begin{equation}
 	K=\dfrac{1}{\dfrac{1}{\alpha_1} + \sum \dfrac{\delta}{\lambda} + \dfrac{1}{\alpha_2}}
 \end{equation}
 где $\alpha$ --- коэффициент теплоотдачи, $\delta$ --- толщина стенки, $\lambda$ --- коэффициент теплопроводности материала стенки, суммирование $\frac{\delta}{\lambda}$ проводится в случае если стенка состоит из нескольких слоев различного материала. Коэффициент теплоотдачи описывается критериальными уравнениями и зависит от многих факторов: конструкции аппарата, скорости движения жидкости физико-химических свойств. Можно привести следующие примеры:
 \begin{itemize}
	 \item 
	 \item Теплоотдача при перемешивании жидкостей мешалками:
	 \begin{equation}
		Nu=C Re^m Pr^{0.33} \left(\dfrac{\mu}{\mu_{ст}}\right)^{0.14} \dfrac{\lambda}{D}
	 \end{equation}
	 где критерий Рейнольдса определяется как $Re=\frac{ \rho n d_m^2}{\mu}$, $D$ --- диаметр сосуда, $n$ --- частота вращения мешалки, $\mu_{ст}$ --- динамический коэффициент вязкости жидкости при температуре стенки змеевика или рубашки, $\mu$ --- коэффициент вязкости при средней температуре жидкости, определяемой $(t_{ср.ж}+t_{ст})/2$. Для аппаратов с рубашками: $C=0.36$, $m=0.67$
\end{itemize}

В предлагаемых задачах можно считать теплофизические свойства не зависящими от температуры и $\frac{Pr}{Pr_{ст}}=\frac{\mu}{\mu_{ст}}=1$

\newpage
Задачка 1 Простая
Смоделировать процесс теплообмена в прямоточном теплообменнике типа "Труба в трубе". Использовать модель идеального вытеснения для обоих потоков. Размеры теплообменника: длинна 10 м, диаметр внешней трубы 50 мм, диаметр внутренней трубы 20 мм, толщина стенки 2 мм, теплопроводность материала стенки 500 Вт/(м К). Горячий теплоноситель направляется во внешнюю трубу и имеет следующие параметры: температура $T_г=200 C$, теплоемкость $\lambda_г=1600\frac{Дж}{кг \cdot С}$, плотность $\rho_г=1200 \frac{кг}{м3^3}$, расход $G_г=2 \frac{т}{ч}$. Холодный теплоноситель направляется в межтрубное пространство и имеет следующие параметры: температура $T_х=10 C$, теплоемкость $\lambda_х=1200\frac{Дж}{кг \cdot С}$, плотность $\rho_х=1000 \frac{кг}{м3^3}$, расход $G_х=2 \frac{т}{ч}$.
Определить распределение температуры теплоносителя по длине теплообменника. 

Задачка 2 Средняя
Смоделировать процесс теплообмена в прямоточном теплообменнике типа "Труба в трубе". Использовать модель идеального вытеснения для обоих потоков. Размеры теплообменника: длинна 10 м, диаметр внешней трубы 50 мм, диаметр внутренней трубы 20 мм, толщина стенки 2 мм, теплопроводность материала стенки 500 Вт/(м К). Во внутреннюю трубу подается насыщенный пар. Холодный теплоноситель направляется в межтрубное пространство и имеет следующие параметры: температура $T_х=10 C$, теплоемкость $\lambda_х=1200\frac{Дж}{кг \cdot С}$, плотность $\rho_х=1000 \frac{кг}{м3^3}$, расход $G_х=2 \frac{т}{ч}$.
Определить температуру пара, требуемую для нагрева теплоносителя до температуры 100 градусов. 

Задачка 3 Сложная
Смоделировать процесс теплообмена при нагревании жидкости в аппарате с мешалкой и змеевиком. Для жидкости в змеевике использовать модель идеального вытеснения, для жидкости в аппарате использовать модель идеального смешения. Горячий теплоноситель имеет температуру на входе $T_г=150 С$, вязкость $\mu_г=0.1 Па\cdot с$, плотность  $\rho_г= 1400 \frac{кг}{м^3}$, теплоемкость $c_{p\ г}=1200 \frac{Дж}{кг С}$, расход $G_г=1000 \frac{кг}{ч}$. Холодный теплоноситель имеет температуру на входе $T_х=150 С$, вязкость $\mu_х=0.1 Па\cdot с$, плотность  $\rho_х= 1400 \frac{кг}{м^3}$, теплоемкость $c_p=1200 \frac{Дж}{кг С}$, расход $G_г=1000 \frac{кг}{ч}$. Определить температуру холодного и горячего теплоносителей на выходе из аппарата.

Задачка 4 Сложная то же самое что и в 3 но с кипением

Задачка 5 Средня То же самое что и 1 но с противотоком

Задачка 6 Простая То же самое что и 2 но с противотоком

привет лиля радиковна
dfs gdfg sdfg sdf gsdf gsdf 