\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\section*{Введение}
Математическое моделирование является эффективным ин\-стру\-мен\-том инженерных и научно-исследовательских расчетов, который позволяет решать задачи проектирования новых и повышения эффективности существующих процессов. При этом в качестве объекта исследования выступает не сам аппарат или процесс, а его математическая модель. Надежность получаемых результатов моделирования во многом зависит от теоретических основ, на которых строится модель, и закладываемых в нее допущений.

На химико-технологические процессы влияет большое количество элементарных явлений, таких как гидродинамика, кинетика, фазовое равновесие и т.д., которые, к тому же, и взаимосвязаны. Поэтому эти явления нужно уметь корректно описывать, чтобы правильно отобразить процессы, протекающие в аппарате, и соответственно, получить достоверный результат.

В данном пособии предлагаются примеры моделирования типовых явлений, присутствующих в процессах химической технологии. Рассмотрены задачи описания фазового равновесия в идеальных и неидеальных системах, идентификация параметров модели, моделирование массообменных процессов и химических реакций, протекающих в аппаратах с заданной структурой потока.

Представленное учебное пособие является приложением к пособию «Математическое моделирование химико~-- технологических процессов» \cite{klinov-mm2009}, подготовленному на кафедре ПАХТ. Задачей данного пособия является обучение студентов навыкам составления математических моделей процессов и разработки алгоритмов их численного решения. Для численного решения этих задач предлагается использовать математический пакет Mathcad, который является средой для выполнения на компьютере разнообразных расчетов. Рассматриваются основы работы с данным математическим пакетом. Разобраны основные функции (нахождение коэффициентов регрессии, решение системы простых и дифференциальных уравнений), необходимые для реализации алгоритмов численного решения математических моделей.

В конце каждой лабораторной работы представлены примеры заданий для выполнения. Для увеличения вариативности заданий на языке программирования GNU octave была написана программа генерации вариантов заданий для каждой лабораторной работы. Исходный текст программы может быть найден по ссылке https://github.com/kstu/mathmodel/